\chapter{Internet of Things}\label{c:IoT}

Als im Februar 1946 ENIAC, der erste elektronische sowie programmierbare Universalrechner vorgestellt wurde, wog dieser 27 Tonnen und füllte einen gesamten Raum. Für private Anwendungen waren diese Rechnersysteme nicht geeignet. Mit der voranschreitenden Entwicklung werden Computer immer kleiner und leistungsfähiger. Es erschließen sich immer neue Anwendungen von Computersystemen, die hauptsächlich den Menschen in seinem Alltagsleben unterstützen sollen.

Rund um 1990, als das Internet kommerzialisiert und somit für jeden zugänglich wurde, begann eine rasante Entwicklung neuer Technologien. Bis heute hat es unsere Arbeitsweise sowie unser Privatleben verändert und dieser Trend schreitet ungehindert voran.\\

Mit dem Web 2.0 wurden Webseiten interaktiv sowie Videos und Bilder im Internet eine Selbstverständlichkeit. 
Soziale Netzwerke verbinden die Nutzer durch verschiedenste Arten der Kommunikation. Dieses sich immer weiter aufspannende Kommunikations- und Informationsnetz erreicht nun auch unsere kleinsten elektronischen Geräte.\\ 
Das Haus wird durch ein komplexes Sicherheitssystem überwacht, die Tür benötigt nur den Fingerabdruck um sich automatisch zu öffnen, der Fernseher reagiert auf Spracheingaben und in der Zukunft erstellt der Kühlschrank autonom den Einkaufszettel.

All diese Informationen werden über das Internet einer zentralen Sammelstelle oder dem menschlichen Akteur zugespielt, das \ac{IoT} ist entstanden.

\input{Kapitel/Hauptteil/IoT/Geschichte.tex}
\input{Kapitel/Hauptteil/IoT/IoTZiele.tex}
\input{Kapitel/Hauptteil/IoT/DIY-Trend.tex}
\input{Kapitel/Hauptteil/IoT/Sicherheitsaspekte.tex}

