\chapter{Zusammenfassung und Fazit}\label{c:Zusammenfassung} %Label sind zum referenzieren

\section*{Zusammenfassung}
Das \ac{IoT} spielt in der sich aktuell rapide entwickelnden Welt der Informationstechnik eine entscheidende Rolle. Es lässt sich bereits heute absehen, dass diese Rolle in der Zukunft zunehmend an Bedeutung gewinnt. Besonderes Augenmerk ist hierbei auf die Sicherheit privater Daten sowie den technischen Fortschritt immer kleiner werdender System-on-a-Chip-Lösungen zu richten. Auch in der Industrie können durch innovative Projekte und intelligent vernetzte Sensoren neue Überwachungsmechanismen entwickelt werden.\\

Der geplante Umfang dieser Studienarbeit konnte aufgrund mehrerer Faktoren nicht vollständig erreicht werden. 
Oracle SunSPOT ist ein Projekt der Firma Sun, das im Jahre 2007 vorgestellt wurde. Da mittlerweile 8 Jahre vergangen sind und das System stark veraltet ist, hat sich Oracle dazu entschieden jeglichen Support, sowie Onlinehilfe zum Anfang des Jahres 2015 einzustellen. Mit dieser Entscheidung, die in Mitten der Erstellung dieser Studienarbeit getroffen wurde, beeinflusst die praktische Umsetzung in großem Umfang.\\

Die praktische Umsetzung beschränkt sich auf die Implementierung eines Einbruchssensors durch Oracle SunSPOTS. Da der Support für moderne Betriebssysteme nicht gegeben ist, war es nicht möglich eine Erweiterung durch Desktopanwendungen zu ermöglichen. \\

Der theoretische Abschnitt der Arbeit ist in vollem Umfang umgesetzt entspricht somit den Anforderungen an diese Arbeit.\newpage

\section*{Fazit}

Wir, die beiden Autoren, haben während der Umsetzung viele Kenntnisse erworben und unser bestehendes Wissen über Sensornetze und das \ac{IoT} erweitert. Mit dem Einsatz modernerer Sensoren wäre allerdings eine umfangreichere praktische Arbeit möglich gewesen.\\

Insgesamt sind wir mit den erarbeiteten theoretischen und praktischen Ergebnissen zufrieden und werden auch in Zukunft mit großem Interesse das Thema \ac{IoT} und dessen Weiterentwicklung im Hinblick auf Sensornetze, Raumüberwachung und Einbruchssicherung verfolgen. 